# 分治法

## 1. 定义

为了解决一个问题，可以将原问题分解成几个规模较小但类似与原问题的子问题，然后递归地求解子问题，最后将子问题的解合并成原问题的解。

分治模式在每层递归时有三个步骤：

1. **分解**：将原问题分解为若干子问题，这些子问题是原问题的规模较小的实例。
2. **解决**：递归地求解子问题。
3. **合并**：将子问题的解合并成原问题的解。

当子问题足够大，需要递归求解时，称为**递归情况**，当子问题足够小，不需要递归求解时，递归已经**触底**，称为**基本情况**。

## 2. 示例：归并排序

**归并排序** 算法遵循上述的分治模式。它的三个步骤可以表述如下：

1. **分解**：将乱序的 $n$ 个元素的数组划分为两个长度为 $\frac{n}{2}$ 的子数组。
2. **解决**：使用归并排序递归地排序这两个子数组。
3. **合并**：将两个已经排好序的数组合并成一个排好序的大数组。

**递归触底**：当每个子数组长度为 1 时，这个数组已经排好序 :)。这时不再需要继续分解数组。

归并排序的关键操作是**合并**这步，想法很简单：

1. 看两个数组的第一个元素，比较大小，如果数组 A 的第一个元素小于 B 的第一个元素，就把 A 的第一个元素抽出来，反之就把 B
   的第一个元素抽出来；
2. 重复第一步，直到有一个数组空了，就把另一个数组剩下的元素直接并到大数组结尾就好。
3. 实际操作中，判断数组是否空这步有一个好方法：
   1. 在 A B 数组的最后各塞一个无穷大的数，重复第一步
   2. 当真的有一个数组空的时候，就不需要采取别的操作，因为 B 数组的任何数都比无穷大小，因此总能把未空的数组的所有元素全部合并

代码实现：

1. 实现 `merge_sort()` 函数

   1. 传入一个数组，以及要排序的元素的起始下标和终止下标
   2. 如果起始下标等于终止下标，则**递归触底**，直接返回；
   3. 否则，把这个区间分成两半（注意两半不能有交叉），分别对这两半进行归并排序，最后调用 `merge()` 函数进行合并

   ```c
   void merge_sort(int A[], int p, int r)
   {
       if (p < r) {
           int mid = (p + r) / 2;
           merge_sort(A, p, mid);
           merge_sort(A, mid + 1, r);
           merge(A, p, mid, r);
       }
   }
   ```

2. 实现 `merge()` 函数

   1. 开辟新数组，把数组元素复制一份到新数组，以便稍后移动回原来的数组；

      1. 确定数组大小：
         第一个数组存储从 p 到 mid 的元素，第二个数组存储从 mid + 1 到 r 的元素  
         定义两个对象 `n1` 和 `n2`，分别表示第一个数组和第二个数组的元素个数

         ```c
         const int n1 = mid - p + 1;
         const int n2 = r - mid;
         ```

      2. 开辟数组：使用 `malloc()` 函数
         由于末尾要放一个无穷大的数，所以要多开一个位置

         ```c
         int* L = malloc((n1 + 1) * sizeof(int));
         int* R = malloc((n2 + 1) * sizeof(int));
         ```

      3. 复制元素到新数组

         ```c
         for (int i = 0; i < n1; i++) {
             L[i] = A[p + i];
         }
         L[n1] = INT_MAX;
         for (int i = 0; i < n2; i++) {
             R[i] = A[(mid + 1) + i];
         }
         R[n2] = INT_MAX;
         ```

   2. 依次比较大小，把较小的元素放入原数组；
      由于一共只有从 r 到 p 这些数，定义一个对象 k 从 r 循环到 p，把大数放到原数组中

      ```c
      int i = 0, j = 0;
      for (int k = p; k <= r; k++) {
          if (L[i] <= R[j]) {
              A[k] = L[i];
              i += 1;
          } else {
              A[k] = R[j];
              j += 1;
          }
      }
      ```

   3. 释放内存

      ```c
      free(L);
      free(R);
      ```

   `merge()` 函数全部代码：

   ```c
   void merge(int A[], const int p, const int mid, const int r)
   {
       const int n1 = mid - p + 1;
       const int n2 = r - mid;
       int* L = malloc((n1 + 1) * sizeof(int));
       int* R = malloc((n2 + 1) * sizeof(int));
       for (int i = 0; i < n1; i++) {
           L[i] = A[p + i];
       }
       L[n1] = INT_MAX;
       for (int i = 0; i < n2; i++) {
           R[i] = A[(mid + 1) + i];
       }
       R[n2] = INT_MAX;
       int i = 0, j = 0;
       for (k = p; k <= r; k++) {
           if (L[i] <= R[j]) {
               A[k] = L[i];
               i += 1;
           } else {
               A[k] = R[j];
               j += 1;
           }
       }
       free(L);
       free(R);
   }
   ```

3. 测试代码

   ```c
   int N[10] = { 13, 5, 9, 6, 11, 2, 4, 7, 1, 8 };

   int main(void)
   {
       merge_sort(N, 0, 9);
       for (int i = 0; i < 10; i++) {
           printf("%d ", N[i]);
       }
       return 0;
   }
   ```

## 4. 用递归式分析分治算法

### 4.1 递归式

**递归式**，顾名思义就是用一个递归的式子描述算法的运行时间。  
以前面的**分治算法**为例：

1. 对于数组长度为 1 的**基本情况**，我们不做任何操作
2. 对于长度为 2 的**递归情况**，我们把它分解成两个规模为 $\frac{n}{2}$ 的子问题，再加一步 $\Theta (n)$ 的合并操作。
3. 即：
   $$
   \begin{equation}
   T(n)=\left\{
   \begin{array}{ll}
   \Theta(1) & n=1\\
   2T(n/2)+\Theta(n) & n>1
   \end{array}
   \right.
   \end{equation}
   $$
   用**主定理**可方便求得此递归式的结果是 $\Theta(n \lg n)$。我们将在 4.4 讲述主定理。

### 4.2 代入法

**代入法**求解分为两步：

1. 猜测解的形式
2. 用[**数学归纳法**](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%BD%92%E7%BA%B3%E6%B3%95)求出解中的常数，并验证解的正确性

示例：对于递归式 $T(n)=2T\lfloor \frac{n}{2}\rfloor+n$ :

1. 猜测解的形式：$T(n)=O(n\lg n)$
2. 用数学归纳法证明该式子，即证明对于足够大的常数 $c$，有 $T(n)\le cn\lg n$：
   1. 假设对 $\lfloor \frac{n}{2}\rfloor$ 成立：
      代入，得
      $$
      \begin{aligned}
      T(n) & \le 2\left(c\lfloor \frac{n}{2}\rfloor \lg\lfloor \frac{n}{2}\rfloor\right)+n\\
      & \le cn\lg \left(\frac{n}{2} \right)+n\\
      & =cn\lg n-cn\lg 2+n\\
      & =cn\lg n-cn+n\\
      & \le cn\lg n
      \end{aligned}
      $$
      对于任何 $c\ge 1$ 成立。
      得到：若对于 $\lfloor n/2\rfloor$ 成立，则对于 $n$ 成立。
   2. 证明对于 $n=2$ 和 $n=3$ 成立：
      当 $n=2$ 时，$T(2)=2T(1)+2=4$，此时可以找到一个足够大的 $c$（比如取 2），使 $T(2)\le 2c\lg 2$ 成立。
      同理可证 $n=3$ 成立。
   3. 由上面两步，因为在正整数 $n$ 只有等于 2 或 3 时，$\lfloor\frac{n}{2}\rfloor$ 才等于
      1，所以我们证明了（为什么？）$T(n)=2T\lfloor n/2\rfloor+n$ 的上界是 $O(n\lg n)$。

有时复杂的递归式可以通过**换元法**化简。

示例：$T(n)=2T(\sqrt{n})+\lg n$ ：

1. 令 $m=\lg n$，则有 $T(2^m)=2T(2^{m/2})+m$；
2. 令 $S(m)=T(2^m)$，则有 $S(m)=2S(m/2)+m$；
3. 根据上面的示例，可得 $S(m)=O(m\lg m)$；
4. 代回原式，得 $T(n)=T(2^m)=S(m)=O(m\lg m)=O(\lg n \lg \lg n)$。

### 4.3 递归树

### 4.4 主方法和主定理

#### 4.4.1 概念

**主方法**是用**主定理**来解某种递归式的通用的方法，分为三种情况。  
它适合求解以下形式的递归式：
$$T(n)=aT\left(\frac{n}{b}\right)+f(n)$$
这个递归式描绘了一种算法的运行时间：每个子问题规模相同；$f(n)$ 是分解和合并的运行时间。

#### 4.4.2 主定理

令 $a\ge 1$ 和 $b>1$ 是常数，$f(n)$ 是一个函数，$T(n)$ 是一个递归式：
$$T(n)=aT\left(\frac{n}{b}\right)+f(n)$$
其中 $\frac{n}{b}$ 可以看作 $\left \lfloor \frac{n}{b} \right \rfloor$ 或 $\left \lceil \frac{n}{b} \right \rceil$
，不影响渐进性质。

1. 若 $\exists \space \epsilon>0$，$f(n)=O\left(n^{\log_b a-\epsilon}\right)$，则 $T(n)=\Theta\left(n^{\log_b a}\right)$。
2. 若 $f(n)=\Theta\left(n^{\log_b a} \right)$，则 $T(n)=\Theta\left(n^{\log_b a} \lg n\right)$。
3. 若 $\exists \space \epsilon>0$，$f(n)=\Omega\left(n^{\log_b a+\epsilon}\right)$
   ，且 $\exists \space c<1,\exists\space n_0 \in \mathbb{N^*}, \forall\space n>n_0, af\left(\frac{n}{b}\right)<cf(n)$
   ，则 $T(n)=\Theta(f(n))$

#### 4.4.3 使用主定理

#### 4.4.4 证明主定理

1. 对 b 的幂证明
   1. 为什么是 b 的幂？  
      如果 n 是 b 的幂，那么在递归的任意一层中， $\frac{n}{b}$（在结果大于 1 时）都是**正整数**。  
      在第二点中会对 $\frac{n}{b}$ 可能不是正整数的情况进行证明。
   2. 引理 1：  
      若 $a\ge 1$，$b>1$，$f(n)$ 是定义在 b 的幂上的非负函数，$T(n)$ 是定义在 b 的幂上的递归式：
      $$
      \begin{equation}
      T(n)=\left\{
      \begin{array}{l}
      \Theta(1) & n=1\\
      aT\left(\frac{n}{b}\right)+f(n) & n=b^i
      \end{array}
      \right.
      \end{equation}
      $$
      其中 i 是正整数。那么：
      $$T(n)=\Theta\left(n^{\log_ba}\right)+\sum_{j=0}^{\log_bn-1}a^jf\left(\frac{n}{b^j}\right)$$
2. 对所有正整数证明：向上取整和向下取整

### 4.5 Akra-Bazzi 方法

#### 4.5.1 简介

**Akra-Bazzi 方法**求解以下形式的递归式：

$$
\begin{equation}
T(n)=\left\{
\begin{array}{l}
\Theta(1) & 1\le n\le n_0\\
\sum_{i=1}^{k}a_iT(b_in)+f(n) & n>n_0
\end{array}
\right.
\end{equation}
$$

其中：

1. $x \ge 1$ 是一个实数，
2. $x_0$ 是一个常数，使得对于 $1 \le i \le k$，$x_0 \ge 1/b_i$ 且 $x_0 \ge 1/(1-b_i)$,
3. 对于 $1 \le i \le k$，$a_i > 0$ 是一个常数,
4. 对于 $1 \le i \le k$，$b_i \in (0, 1)$ 是一个常数,
5. $k \ge 1$ 是一个常数，且
6. $g(x)$ 是一个满足下面指定的**多项式增长条件**的非负函数。

::: info 多项式增长条件

定义： 如果存在正常数 $c_1, c_2$，使得对于所有 $x > 1$，所有 $1 \le i \le k$，以及所有 $u \in [b_i x, x]$，$c_1 g(x) \le g(u) \le c_2 g(x)$，
则称 $g(x)$ 满足多项式增长条件。

注： 如果 $|g'(x)|$ 在 $x$ 中以多项式为上界，则 $g(x)$ 满足多项式增长条件。例如，对于任何常数 $\alpha, \beta \in \mathbb{R}$，$g(x) = x^\alpha \log^\beta x$ 满足多项式增长条件。

:::

总能找到唯一实数 $p$，使得 $\sum_{i=1}^{k} a_i b_i^p = 1$。

递归式的解为：

$$T(n)=\Theta \left(n^p\left( 1+\int_{1}^{n} \frac{f(u)}{u^{p+1}}\mathrm{d}u\right)\right)$$

#### 4.5.2 使用 Akra-Bazzi 方法

#### 4.5.3 证明 Akra-Bazzi 方法

放一个简单的归纳证明，参考 Tom Leighton 的 [**_Notes on Better Master Theorems for Divide-and-Conquer Recurrences_**](https://courses.csail.mit.e\mathrm{d}u/6.046/fall02/handouts/akrabazzi.pdf)。

$$T(x) = \begin{cases} \Theta(1) & \text{若 } 1 \le x \le x_0 \\ \sum_{i=1}^{k} a_i T(b_i x) + g(x) & \text{若 } x > x_0 \end{cases} \quad (1)$$

给定一个由方程 (1) 指定形式的递归式，令 $p$ 为满足 $\sum_{i=1}^{k} a_i b_i^p = 1$ 的唯一实数，则

$$T(x) = \Theta \left( x^p \left( 1 + \int_{1}^{x} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \right) \right)$$

例子：

* 若 $T(x) = 2T(x/4) + 3T(x/6) + \Theta(x \log x)$，则 $p=1$ 且 $T(x) = \Theta(x \log^2 x)$。
* 若 $T(x) = 2T(x/2) + \frac{3}{2}T(3x/4) + \Theta(x^2/\log x)$，则 $p=2$ 且 $T(x) = \Theta(x^2 / \log \log x)$。
* 若 $T(x) = T(x/2) + \Theta(\log x)$，则 $p=0$ 且 $T(x) = \Theta(\log^2 x)$。
* 若 $T(x) = \frac{1}{2}T(x/2) + \Theta(1/x)$，则 $p=-1$ 且 $T(x) = \Theta((\log x)/x)$。
* 若 $T(x) = 4T(x/2) + \Theta(x)$，则 $p=2$ 且 $T(x) = \Theta(x^2)$。

定理 1 的证明利用了以下来自微积分的简单引理。

**引理 1：** 如果 $g(x)$ 是一个满足多项式增长条件的非负函数，则存在正常数 $c_3, c_4$，使得对于 $1 \le i \le k$ 且所有 $x \ge 1$，

$$c_3 g(x) \le x^p \int_{b_i x}^{x} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \le c_4 g(x)$$

**证明：** 从多项式增长条件我们知道：

$$x^p \int_{b_i x}^{x} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \le x^p (x - b_i x) \frac{c_2 g(x)}{\min\{(b_i x)^{p+1}, x^{p+1}\}} = \frac{(1-b_i)c_2}{\min\{1, b_i^{p+1}\}} g(x) \le c_4 g(x)$$

其中我们定义 $c_4$ 为满足以下条件的常数：

$$c_4 \ge \frac{(1-b_i)c_2}{\min\{1, b_i^{p+1}\}}$$
其中 $1 \le i \le k$。

类似地，

$$x^p \int_{b_i x}^{x} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \ge x^p (x - b_i x) \frac{c_1 g(x)}{\max\{(b_i x)^{p+1}, x^{p+1}\}} = \frac{(1-b_i)c_1}{\max\{1, b_i^{p+1}\}} g(x) \ge c_3 g(x)$$

其中我们定义 $c_3$ 为满足以下条件的常数：

$$c_3 \ge \frac{(1-b_i)c_1}{\max\{1, b_i^{p+1}\}}$$
其中 $1 \le i \le k$。

我们将使用归纳法来证明定理 1：将 $x$ 的定义域划分为区间 $I_0 = [1, x_0]$ 和 $I_j = (x_0 + j - 1, x_0 + j]$ （对于 $j \ge 1$）。

根据 $x_0$ 的定义，我们知道如果 $x \in I_j$ 对于某个 $j \ge 1$，则对于 $1 \le i \le k$，$b_i x \in I_{j'}$ 对于某个 $j' < j$。这是因为 $b_i x > b_i(x_0 + j - 1) \ge b_i x_0 \ge 1$，并且因为 $b_i x \le b_i(x_0 + j) \le x_0 + j - (1-b_i)x_0 \le x_0 + j - 1$。因此，我们知道在 $[1, x_0]$ 之后的任何区间中 $T$ 的值仅取决于 $T$ 在先前区间中的值。

**定理 1 的证明：** 我们首先证明存在一个正常数 $c_5$，使得对于所有 $x > x_0$，

$$T(x) \ge c_5 x^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)$$

对包含 $x$ 的区间 $I_j$ 进行归纳。当 $j=0$ 时，基本情况成立，因为当 $x \in [1, x_0]$ 时，$T(x) = \Theta(1)$（前提是我们选择足够小的 $c_5$）。

归纳步骤的论证如下：

$$\begin{aligned}
T(x) &= \sum_{i=1}^k a_i T(b_i x) + g(x) \\
&\ge \sum_{i=1}^k a_i c_5 (b_i x)^p \left(1 + \int_1^{b_i x} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) + g(x) \quad \text{(根据归纳假设)} \\
&= c_5 x^p \sum_{i=1}^k a_i b_i^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u - \int_{b_i x}^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} du\right) + g(x) \\
&\ge c_5 x^p \left( \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) \sum_{i=1}^k a_i b_i^p - \sum_{i=1}^k a_i b_i^p \int_{b_i x}^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \right) + g(x) \\
&\ge c_5 x^p \left( \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) - \frac{c_4}{x^p} g(x) \right) + g(x) \quad \text{(根据引理1及 } \sum a_i b_i^p = 1 \text{)} \\
&= c_5 x^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) + g(x) - c_5 c_4 g(x) \\
&\ge c_5 x^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)
\end{aligned}$$

前提是 $c_5 \le 1/c_4$。

证明存在一个正常数 $c_6$ 使得对于所有 $x > x_0$，

$$T(x) \le c_6 x^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)$$

几乎。我们只需要确保 $c_6$ 选择得足够大，以便满足基本情况，并且 $c_6 \ge 1/c_3$。因此，我们可以得出结论：

$$T(x) = \Theta\left(x^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)\right)$$

注： 如果 $g(x)$ 的增长速度快于 $x$ 的任何多项式，则 $T(x) = \Theta(g(x))$。因此，如果 $g(x)$ 不满足多项式增长条件，则定理 1 不一定成立。

**变种：**

虽然上面分析的递归式类别相当广泛，但在实践中出现的递归式通常与方程 (1) 中指定的类别略有不同。例如，在算法设计中，以下形式的递归式很常见：

$$T(x) \le \sum_{i=1}^k a_i T(\lfloor b_i x \rfloor) + g(x)$$

一般来说，在递归式中包含取整函数（floor 和 ceiling）并不会显著改变解的性质（例如，参见），但证明这一事实的过程往往相当繁琐且具有特殊性。接下来，我们描述一类通用的变种（包括取整函数），并表明该类中的变种不影响递归式的解（直到常数因子）。特别地，我们表明定理1的解对于以下形式的所有递归式都成立：

$$T(x) = \begin{cases} \Theta(1) & \text{若 } 1 \le x \le x_0 \\ \sum_{i=1}^k a_i T(b_i x + h_i(x)) + g(x) & \text{若 } x > x_0 \end{cases} \quad (2)$$

其中

1. $x, x_0, a_i, b_i, k,$ 和 $g(x)$ 都满足上面指定的条件，
2. 存在某个常数 $\epsilon > 0$，使得当 $x \ge x_0$ 时，对于 $1 \le i \le k$，$|h_i(x)| \le x/(\log^{1+\epsilon} x)$,
3. 存在正常数 $c_1$ 和 $c_2$，使得对于所有 $x \ge 1$，所有 $1 \le i \le k$，以及所有 $u \in [b_i x + h_i(x), x]$，
    $c_1 g(x) \le g(u) \le c_2 g(x)$, 且
4. $x_0$ 为足够大的常数，使得对于任何 $i \le k$ 和任何 $x \ge x_0$，
    (a) $\left(1 - \frac{1}{b_i \log^{1+\epsilon} x}\right)^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}(b_i x + x/\log^{1+\epsilon} x)}\right) \ge 1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2} x}$
    (b) $\left(1 + \frac{1}{b_i \log^{1+\epsilon} x}\right)^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}(b_i x + x/\log^{1+\epsilon} x)}\right) \le 1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2} x}$
    (c) $\frac{1}{2} \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2} x}\right) \le 1$
    (d) $2 \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2} x}\right) \ge 1$.

可以使用标准的泰勒级数展开和渐近分析来证明存在这样一个常数值 $x_0$。

例如，我们可以选择 $h_i(x)$ 使得
$h_i(x) = \lceil b_i x \rceil - b_i x$，从而将定理 1 扩展到处理向上取整函数。在这种情况下，$|h_i(x)| < 1$。然而，我们也可以使用大得多的函数。例如，对于 $x > 1$，我们可以设置 $h_i(x) = -\sqrt{x}$ 或 $h_i(x) = x/(\log^2 x)$。

为了分析更一般的递归式，我们将需要以下引理 1 的类似物。

**引理 2：** 存在正常数 $c_3, c_4$，使得对于 $1 \le i \le k$ 且所有 $x \ge 1$，

$$c_3 g(x) \le x^p \int_{b_i x + h_i(x)}^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \le c_4 g(x)$$

引理 2 的证明与引理 1 的证明相同，只是我们使用上面第 3 节的约束 3 来代替第 2 节的多项式增长条件。

**定理 2：** 给定一个方程 (2) 中指定形式的递归式，令 $p$ 为满足 $\sum_{i=1}^k a_i b_i^p = 1$ 的唯一实数。则

$$T(x) = \Theta \left( x^p \left( 1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u \right) \right)$$

**证明.** 证明与定理 1 的证明非常相似。主要区别在于我们使用一个稍微更强的归纳假设。特别地，我们首先证明存在一个正常数 $c_5$，使得对于所有 $x > x_0$，

$$T(x) \ge c_5 x^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2} x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)$$

证明是通过对包含 $x$ 的区间 $I_j$ 进行归纳。当 $j=0$ 时，基本情况由 $T(x) = \Theta(1)$ 当 $x \in [1, x_0]$ 时成立（前提是我们选择足够小的 $c_5$）。

归纳步骤的论证如下：

$$\begin{aligned}
T(x) &= \sum_{i=1}^k a_i T(b_i x + h_i(x)) + g(x) \\
&\ge \sum_{i=1}^k a_i c_5 (b_i x + h_i(x))^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}(b_i x + h_i(x))}\right) \left(1 + \int_1^{b_i x + h_i(x)} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) + g(x) \quad \text{(根据归纳假设)} \\
&\ge \sum_{i=1}^k a_i b_i^p c_5 x^p \left(1 - \frac{1}{b_i \log^{1+\epsilon}x}\right)^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}(b_i x + x/\log^{1+\epsilon}x)}\right) \times \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}}\mathrm{d}u - \int_{b_i x+h_i(x)}^x \frac{g(u)}{u^{p+1}}\mathrm{d}u\right) + g(x) \quad \text{(根据 } h_i(x) \text{ 的界限)} \\
&\ge \sum_{i=1}^k a_i b_i^p c_5 x^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u - \frac{c_4}{x^p}g(x)\right) + g(x) \quad \text{(根据 } x_0 \text{ 上的约束4(a)和引理2)} \\
&= c_5 x^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u - \frac{c_4}{x^p}g(x)\right) \sum_{i=1}^k a_i b_i^p + g(x) \quad (\text{因为 } \sum a_i b_i^p = 1) \\
&= c_5 x^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) + g(x) - c_5 c_4 \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) g(x) \\
&\ge c_5 x^p \left(1 + \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)
\end{aligned}$$

前提是 $c_5 \le 1/(2c_4)$ （根据 $x_0$ 上的约束4(c)）。

上界的证明非常相似。在这种情况下，我们通过归纳证明存在一个正常数 $c_6$，使得对于所有 $x > x_0$，

$$T(x) \le c_6 x^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)$$

基本情况如前所述。归纳步骤的论证如下：

$$\begin{aligned}
T(x) &= \sum_{i=1}^k a_i T(b_i x + h_i(x)) + g(x) \\
&\le \sum_{i=1}^k a_i c_6 (b_i x + h_i(x))^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}(b_i x + h_i(x))}\right) \left(1 + \int_1^{b_i x + h_i(x)} \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) + g(x) \quad \text{(根据归纳假设)} \\
&\le \sum_{i=1}^k a_i b_i^p c_6 x^p \left(1 + \frac{1}{b_i \log^{1+\epsilon}x}\right)^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}(b_i x + x/\log^{1+\epsilon}x)}\right) \times \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}}\mathrm{d}u - \int_{b_i x+h_i(x)}^x \frac{g(u)}{u^{p+1}}\mathrm{d}u\right) + g(x) \quad \text{(根据 } h_i(x) \text{ 的界限)} \\
&\le \sum_{i=1}^k a_i b_i^p c_6 x^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u - \frac{c_3}{x^p}g(x)\right) + g(x) \quad \text{(根据 } x_0 \text{ 上的约束4(b)和引理2)} \\
&= c_6 x^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u - \frac{c_3}{x^p}g(x)\right) \sum_{i=1}^k a_i b_i^p + g(x) \quad (\text{因为 } \sum a_i b_i^p = 1) \\
&= c_6 x^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right) + g(x) - c_3 c_6 \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) g(x) \\
&\le c_6 x^p \left(1 - \frac{1}{\log^{\epsilon/2}x}\right) \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)
\end{aligned}$$

前提是 $c_6 \ge 2/c_3$ （根据 $x_0$ 上的约束4(d)）。

因此，我们可以得出结论：

$$T(x) = \Theta\left(x^p \left(1 + \int_1^x \frac{g(u)}{u^{p+1}} \mathrm{d}u\right)\right)$$

**备注：** 值得注意的是，对 $|h_i(x)|$ 大小的 $x/\log^{1+\epsilon}x$ 限制几乎是紧的，因为以下递归式的解

$$T(x) = \begin{cases} \Theta(1) & \text{若 } 1 \le x \le x_0 \\ 2T(x/2 + x/\log x) & \text{若 } x > x_0 \end{cases}$$

是 $T(x) = x \log^{\Theta(1)} x$，这与没有 $x/\log x$ 项的递归式的解 $\Theta(x)$ 不同。

#### 4.5.4 Tri- Merge Sort

## 5. 常见的分治算法

### 5.1 Karatsuba 大数乘法

### 5.2 Strassen 矩阵乘法

> 为了方便起见，我们只考虑方阵，且矩阵边长为 2 的幂。
> ~~能想出来这种东西的人一定是个天才！ --mdr~~

#### 5.2.1 矩阵乘法

给定两个矩阵 $A$ 和 $B$，其中 $A=(a_{ik})$ 是 $m \times n$ 的矩阵，$B=(b_{kj})$ 是 $n \times p$ 的矩阵，那么它们的积 $C=AB$
是 $m \times p$ 的矩阵 $C=(c_{ij})$。其中，对于 $i=1,2,...,m$，对于 $j=1,2,...,p$，有
$$c_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik}b_{kj}$$

#### 5.2.2 普通的矩阵乘法算法及时间复杂度

我们需要计算 $n^2$ 个元素，其中每个元素都是 $n$ 个数的和。

#### 5.2.3 Strassen 矩阵乘法算法的描述

1. 核心：让递归树的分支减少一个：递归进行 **7** 次而不是 8 次
2. 步骤：
   1. 把每个输入矩阵分解为 4 个 $\frac{n}{2} \times\frac{n}{2}$
      的子矩阵：$A_{11}, A_{12}, A_{21}, A_{22},B_{11}, B_{12}, B_{21}, B_{22}$；
   2. 创建 10 个 $\frac{n}{2} \times\frac{n}{2}$ 的矩阵 $S_i$，其中 $i=1,2,3,4,5,6,7,8,9,10$，每个矩阵保存步骤 1
      中创建的矩阵的和或差。
   3. 通过步骤 1 和 2 创建的 18 个矩阵，计算出 7 个矩阵的积 $P_i$，其中 $i=1,2,3,4,5,6,7$；
   4. 将 $P_1, P_2, P_3, P_4, P_5, P_6, P_7$
      中的不同组合相加或相减，得到结果矩阵的四个部分 $C_{11},C_{12},C_{21},C_{22}$。
   5. 将上述四个矩阵拼接成一个 $n \times n$ 的矩阵 $C$。
3. 详细过程：
   1. 步骤 2：
      $S_1=B_{12}-B_{22}$  
      $S_2=A_{11}+A_{12}$  
      $S_3=A_{21}+A_{22}$  
      $S_4=B_{21}-B_{11}$  
      $S_5=A_{11}+A_{22}$  
      $S_6=B_{11}+B_{22}$  
      $S_7=A_{12}-A_{22}$  
      $S_8=B_{21}+B_{22}$  
      $S_9=A_{11}-A_{21}$  
      $S_{10}=B_{11}+B_{12}$
   2. 步骤 3：
      $P_1=A_{11}\cdot S_1$  
      $P_2=S_2\cdot B_{22}$  
      $P_3=S_3\cdot B_{11}$  
      $P_4=A_{12}\cdot S_4$  
      $P_5=S_5\cdot S_6$  
      $P_6=S_7\cdot S_8$  
      $P_7=S_9\cdot S_{10}$
   3. 步骤 4：
      $C_{11}=P_5+P_4-P_2+P_6$  
      $C_{12}=P_1+P_2$  
      $C_{21}=P_3+P_4$  
      $C_{22}=P_1+P_5-P_3-P_7$
4. 可以看到，我们用了 7 次 $\frac{n}{2}\times \frac{n}{2}$ 的矩阵乘法 和 18 次 $\frac{n}{2}\times \frac{n}{2}$ 的矩阵加法，完成了 $n\times n$ 的矩阵乘法！:)（~~将一次乘法优化成 18 次加法 :(~~）

#### 5.2.4 Strassen 矩阵乘法算法的时间复杂度

1. 得到递归式：
   1. 步骤 1. 2. 4. 均花费 $\Theta(n^2)$ 时间，步骤 3. 进行 7 次 $\frac{n}{2}\times \frac{n}{2}$ 的矩阵乘法，得到如下递归式：
      $$
      \begin{equation}
      T(n)=\left\{
      \begin{array}{l}
      \Theta(1) & n=1\\
      7T(n/2)+\Theta(n^2) & n>1
      \end{array}
      \right.
      \end{equation}
      $$
2. 使用主定理（其中 $a=7$，$b=2$）
   观察主定理的第一种情况，我们发现：
   $\log_27>2$  
   $\implies \exists\space \epsilon>0,\log_27-\epsilon>2$  
   $\implies\exists\space \epsilon>0,f(n)=\Theta(n^2)=O(n^{\log_27-\epsilon})$  
   $\implies T(n)=\Theta(n^{\lg7})$  
   显而易见比平常的 $\Theta(n^3)$ 的算法时间复杂度低。

### 5.3 快速数论变换 (Fast Number Theory Transformation, NTT)
