# 20401

## 题目

使用主定理，求解以下递归式，并指出运用了主定理的哪种情况。

- (a) $T(n) = 9T(n/3) + n^2$
- (b) $T(n) = T(2n/3) + \Theta(1)$
- (c) $T(n) = 3T(n/4) + n \lg n$
- (d) $T(n) = 7T(n/2) + \Theta(n^2)$
- (e) $T(n) = 2T(n/2) + n^3$
- (f) $T(n) = 4T(n/2) + \Theta(n^2)$
- (g) $T(n) = 2T(n/2) + n / \lg n$

## 解析

### (a)

$a=9, b=3$, $f(n)=n^2$

$n^{\log_b a} = n^{\log_3 9} = n^2$

由于 $f(n) = \Theta(n^2)$, 符合**情况 2**。

所以 $T(n) = \Theta(n^2 \lg n)$。

### (b)

$a=1, b=3$, $f(n)=\Theta(1)$

$n^{\log_b a} = n^{\log_{3/2} 1} = n^0 = 1$

由于 $f(n) = \Theta(1)$, 符合**情况 2**。

因此，$T(n) = \Theta(\lg n)$。

### (c)

$a=3, b=4$, $f(n)=n \lg n$
$n^{\log_b a} = n^{\log_4 3} \approx n^{0.79}$
由于 $f(n) = \Omega(n^{\log_4 3 + \epsilon})$ (取 $\epsilon \approx 0.2$) 且满足正则性条件 $3f(n/4) \le \frac{3}{4}f(n)$，符合**情况 3**。
因此，$T(n) = \Theta(n \lg n)$。

### (d)

$a=7, b=2$, $f(n)=\Theta(n^2)$

$n^{\log_b a} = n^{\log_2 7} \approx n^{2.807}$

由于 $f(n) = O(n^{\log_2 7 - \epsilon})$ (取 $\epsilon \approx 0.8$)，符合**情况 1**。

因此，$T(n) = \Theta(n^{\log_2 7})$

### (e)

$a=2, b=2$, $f(n)=n^3$

$n^{\log_b a} = n^{\log_2 2} = n$

由于 $f(n) = \Omega(n^{1+\epsilon})$ (取 $\epsilon=2$) 且满足正则性条件 $2f(n/2) = \frac{1}{4}f(n)$, 符合**情况 3**。

因此，$T(n) = \Theta(n^3)$

### (f)

$a=4, b=2$, $f(n)=\Theta(n^2)$

$n^{\log_b a} = n^{\log_2 4} = n^2$

由于 $f(n) = \Theta(n^2)$, 符合**情况 2**。

因此，$T(n) = \Theta(n^2 \lg n)$

### (g)

$a=2, b=2$, $n^{\log_b a} = n$。

现在我们比较 $f(n)$ 和 $n^{\log_b a}$：

- **情况 1**: 是否存在 $\epsilon > 0$，使得 $f(n) = O(n^{\log_b a - \epsilon}) = O(n^{1-\epsilon})$？

  我们计算比值的极限：$\lim_{n \to \infty} \frac{n/\lg n}{n^{1-\epsilon}} = \lim_{n \to \infty} \frac{n^\epsilon}{\lg n} = \infty$。

  因为极限为无穷大，所以 $f(n)$ 的增长速度快于 $O(n^{1-\epsilon})$。因此**情况 1 不适用**。

- **情况 2**: 是否 $f(n) = \Theta(n^{\log_b a}) = \Theta(n)$？

  我们计算比值的极限：$\lim_{n \to \infty} \frac{n/\lg n}{n} = \lim_{n \to \infty} \frac{1}{\lg n} = 0$。

  因为极限为 0，$f(n)$ 的增长速度慢于 $\Theta(n)$，即 $f(n) = o(n)$。因此**情况 2 不适用**。

**结论**: $f(n)$ 正好落在了情况 1 和情况 2 之间：比 $n^{1-\epsilon}$ 快，但比 $n$ 慢。因此，**标准主定理无法直接求解此递归式**。

根据 Akra-Bazzi 方法求解：

1. 找到 $p$ 使得 $\sum a_i b_i^p = 1$。这里是 $2 \cdot (1/2)^p = 1 \implies 2^{1-p}=1 \implies p=1$。

2. 根据公式 $T(n)=\Theta \left(n^p\left( 1+\int_{1}^{n} \frac{f(u)}{u^{p+1}}\mathrm{d}u\right)\right)$ 求解。

3. 代入参数：

   $T(n) = \Theta \left(n^1\left( 1+\int_{c}^{n} \frac{u/\lg u}{u^{1+1}}\mathrm{d}u\right)\right)$ (积分下界取常数 $c>1$ 以避免 $\lg 1=0$)

   $T(n) = \Theta \left(n\left( 1+\int_{c}^{n} \frac{1}{u\lg u}\mathrm{d}u\right)\right)$。

4. 求解积分：$\int \frac{1}{u\lg u}\mathrm{d}u$。令 $v = \lg u$，则 $\mathrm{d}v = \frac{1}{u \ln 2}\mathrm{d}u$。

   积分变为 $\int \frac{\ln 2}{v}\mathrm{d}v = (\ln 2) \ln v = (\ln 2) \ln(\lg u)$。

   所以，$\int_{c}^{n} \frac{1}{u\lg u}\mathrm{d}u = [(\ln 2)\ln(\lg u)]_c^n = (\ln 2)(\ln(\lg n) - \ln(\lg c)) = \Theta(\lg \lg n)$。

5. 代回原式：

   $T(n) = \Theta(n(1 + \Theta(\lg\lg n))) = \Theta(n \lg \lg n)$。
